[
  {
    "slug": "teilspur-racial-profiling",
    "title": "Bahnhof Bern",
    "subtitle": "Wenn die Kontrolle gef\u00e4hrlich wird ",
    "coords": [46.94891393058189, 7.4399529346962945],
    "lead": "Aufgrund von Hautfarbe, vermeintlicher Herkunft oder Religionszugeh\u00f6rigkeit angehalten, durchsucht und befragt zu werden, diskriminiert die Betroffenen. Racial oder ethnisches Profiling ist eine der offensichtlichen Formen von struktureller rassistischer Gewalt.",
    "hauptbild": "<img srcset=\"https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap002-640x367.png 640w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap002-800x459.png 800w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap002-1280x734.png 1280w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap002.png 1600w\" src=\"https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap002-800x459.png\"sizes=\"(min-width: 800px) 800px, 100vw\"\r\n        class=\"hauptbild\" alt=\"\">"
  },
  {
    "slug": "plakatwerbung",
    "title": "Bahnhofplatz",
    "subtitle": "Wie nahe geht die Spendenwerbung? ",
    "coords": [46.94827201583004, 7.440254398991676],
    "lead": "In der Spendenwerbung f\u00fcr Hilfswerke dominieren Abbildungen nichtweisser Menschen. Sie tragen meist keine Namen und dienen als farbige Motivation, um Portemonnaies zu lockern - welche Bilder werden hier vermittelt?",
    "hauptbild": "<img srcset=\"https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap003-640x500.png 640w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap003-800x625.png 800w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap003-1280x999.png 1280w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap003.png 1600w\" src=\"https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap003-800x625.png\"sizes=\"(min-width: 800px) 800px, 100vw\"\r\n        class=\"hauptbild\" alt=\"\">"
  },
  {
    "slug": "voelkerschau",
    "title": "Bierh\u00fcbeli",
    "subtitle": "Menschenzoos und Bilder des \u00abFremden\u00bb ",
    "coords": [46.95631374680239, 7.437835745507711],
    "lead": "Bis weit ins 20. Jahrhundert werden Menschen aus Afrika, Asien und Amerika im Zoo im oder Zirkus zur Schau gestellt. F\u00fcr sogenannte anthropologisch-zoologische V\u00f6lkerschauen werden ganze D\u00f6rfer aufgebaut, Giraffen, Elefanten, Zebras... eingef\u00fchrt. Truppen und Produktionen werden von ihren Organisatoren durch ganz Europa geschleppt. Die Inszenierungen eines exotischen Alltags in den Kolonien sind ein lukratives Gesch\u00e4ft und eine wirksame koloniale Propaganda",
    "hauptbild": "<img srcset=\"https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap033-640x380.png 640w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap033-800x475.png 800w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap033-1280x759.png 1280w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap033.png 1600w\" src=\"https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap033-800x475.png\"sizes=\"(min-width: 800px) 800px, 100vw\"\r\n        class=\"hauptbild\" alt=\"\">"
  },
  {
    "slug": "gespraeche-aus-dem-haarsalon",
    "title": "Breitenrain",
    "subtitle": "Don\u2019t touch my hair",
    "coords": [46.96083857527424, 7.450662455101137],
    "lead": "Afro, Box\u00a0Braids,\u00a0Cornrows,\u00a0Dreadlocks, Twist\u00a0Braids,\u00a0Kinky\u00a0Hair, Weaving oder Per\u00fccke ... afrikanische Sch\u00f6nheitssalons und Barbers stylen auch in Bern \u2013 u.a. im Breitenrain \u2013 Haare im African Look. Frisuren dienen als soziale oder politische Statements. Sie k\u00f6nnen Zeichen der Gruppenzugeh\u00f6rigkeit oder Geschlechtszuschreibungen sein. Haarmoden sind \u2013 wie alle K\u00f6rperpraktiken \u2013 gesellschaftlich, kulturell und geschichtlich gepr\u00e4gt.",
    "hauptbild": "<img srcset=\"https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap020-640x550.png 640w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap020-800x687.png 800w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap020-1280x1099.png 1280w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap020.png 1600w\" src=\"https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap020-800x687.png\"sizes=\"(min-width: 800px) 800px, 100vw\"\r\n        class=\"hauptbild\" alt=\"\">"
  },
  {
    "slug": "schweizerisches-bundesarchiv",
    "title": "Bundesarchiv",
    "subtitle": "Wie S\u00fcdafrikas Apartheid unter Verschluss blieb",
    "coords": [46.940459038906624, 7.44657441756779],
    "lead": "Eine Aufarbeitung der Rolle der Schweiz im s\u00fcdafrikanischen Apartheidregime bleibt schwierig. Jahrelang blieben wichtige Akten im Bundesarchiv gesperrt.",
    "hauptbild": "<img srcset=\"https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap018-640x512.png 640w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap018-800x640.png 800w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap018-1280x1024.png 1280w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap018.png 1600w\" src=\"https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap018-800x640.png\"sizes=\"(min-width: 800px) 800px, 100vw\"\r\n        class=\"hauptbild\" alt=\"\">"
  },
  {
    "slug": "tilo-frey",
    "title": "Bundeshaus",
    "subtitle": "Tilo Frey, erste Schwarze Nationalr\u00e4tin der Schweiz",
    "coords": [46.94663412273316, 7.444223711998246],
    "lead": "Wie kommt es, dass die erste nichtweisse Frau im Nationalrat, so leicht vergessen ging? An der Kreuzung von kolonialer Amnesie und marginalisierter Frauengeschichte fiel Tilo Frey durch die Maschen.",
    "hauptbild": "<img srcset=\"https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/04/citymap025_web-640x555.png 640w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/04/citymap025_web-800x694.png 800w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/04/citymap025_web-1280x1110.png 1280w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/04/citymap025_web.png 1600w\" src=\"https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/04/citymap025_web-800x694.png\"sizes=\"(min-width: 800px) 800px, 100vw\"\r\n        class=\"hauptbild\" alt=\"\">"
  },
  {
    "slug": "apartheid-und-schweizer-banken",
    "title": "Bundesplatz",
    "subtitle": "Wie die Grossbanken die Apartheid verl\u00e4ngerten",
    "coords": [46.947122052645604, 7.444128859042474],
    "lead": "Die Schweizer Grossbanken waren zuverl\u00e4ssige Partnerinnen f\u00fcr die s\u00fcdafrikanische Apartheid. Ohne ihre finanzielle Unterst\u00fctzung h\u00e4tte das Unrechtsregime nicht so lange existieren k\u00f6nnen.",
    "hauptbild": "<img srcset=\"https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap017-640x360.png 640w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap017-800x450.png 800w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap017-1280x720.png 1280w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap017.png 1600w\" src=\"https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap017-800x450.png\"sizes=\"(min-width: 800px) 800px, 100vw\"\r\n        class=\"hauptbild\" alt=\"\">"
  },
  {
    "slug": "burgerbibliothek-bern",
    "title": "Burgerbibliothek",
    "subtitle": "Walter Volz Reise an die \u00abPfefferk\u00fcste\u00bb ",
    "coords": [46.94736697630306, 7.4483376711846105],
    "lead": "1906/07 reist der Berner Zoologe Walter Volz ins westafrikanische Liberia. In seinen Tageb\u00fccher, deren Manuskripte in der Burgerbibliothek aufbewahrt sind, zeigt er sich von der Landschaft fasziniert. Doch die Bev\u00f6lkerung und ihre Kultur betrachtet er respektlos. Die besondere politische Lage \u2013 Liberia hat sich 1847 als erstes Land auf dem afrikanischen Kontinent zur unabh\u00e4ngigen Republik erkl\u00e4rt \u2013 ignoriert er. Walter Volz stirbt bei einem Angriff franz\u00f6sischer Kolonialtruppen. ",
    "hauptbild": "<img srcset=\"https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap011-640x321.png 640w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap011-800x401.png 800w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap011-1280x642.png 1280w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap011.png 1600w\" src=\"https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap011-800x401.png\"sizes=\"(min-width: 800px) 800px, 100vw\"\r\n        class=\"hauptbild\" alt=\"\">"
  },
  {
    "slug": "casino-bern",
    "title": "Casino",
    "subtitle": "Missfallen gegen die Musik eines K\u00f6nigs",
    "coords": [46.94693731599745, 7.448273214381833],
    "lead": "Louis Armstrong (1901-1971) war ein Weltwunder. Doch beim ersten Konzert 1934 in Bern bef\u00fcrchtete \u00abDer Bund\u00bb den Untergang der Zivilisation. Der afroamerikanische Trompeter aus New Orleans machte sichtbar, dass die Wurzeln der Popmusik in Afrika liegen. \r\n",
    "hauptbild": "<img srcset=\"https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/08/armstrong_rz01.2-640x505.jpg 640w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/08/armstrong_rz01.2-800x631.jpg 800w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/08/armstrong_rz01.2-1280x1010.jpg 1280w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/08/armstrong_rz01.2-1600x1262.jpg 1600w\" src=\"https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/08/armstrong_rz01.2-800x631.jpg\"sizes=\"(min-width: 800px) 800px, 100vw\"\r\n        class=\"hauptbild\" alt=\"\">"
  },
  {
    "slug": "redaktion-der-bund",
    "title": "Effingerstrasse",
    "subtitle": "Berner Protest gegen Sklavenhalter",
    "coords": [46.95594240094359, 7.446519184310858],
    "lead": "Der Berner \u00abBund\u00bb half tatkr\u00e4ftig mit, als sich 1865 in der Schweiz eine grosse Solidarit\u00e4tswelle gegen die Sklaverei und \u00abf\u00fcr das freie Amerika\u00bb entwickelte. Im Visier der fortschrittlichen Radikalen und Demokraten war auch die \u00abhohe Finanz\u00bb in Z\u00fcrich und Sklavenhalter wie Alfred Escher.",
    "hauptbild": "<img srcset=\"https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/08/bund_rz01.2-640x742.jpg 640w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/08/bund_rz01.2-800x927.jpg 800w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/08/bund_rz01.2-1280x1483.jpg 1280w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/08/bund_rz01.2-1600x1854.jpg 1600w\" src=\"https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/08/bund_rz01.2-800x927.jpg\"sizes=\"(min-width: 800px) 800px, 100vw\"\r\n        class=\"hauptbild\" alt=\"\">"
  },
  {
    "slug": "spinnerei-felsenau",
    "title": "Felsenau",
    "subtitle": "Wie Baumwolle die Berner Wirtschaft ver\u00e4nderte",
    "coords": [46.968795536399575, 7.441516423065793],
    "lead": "Mit dem transatlantischen Sklavenhandel wurde die Baumwolle, das \u00abweisse Gold\u00bb, zum Motor der industriellen Revolution und trug auch in der Schweiz zum Wohlstand bei. In Bern stand die Spinnerei Felsenau im Zentrum dieser wirtschaftlichen Umw\u00e4lzungen.",
    "hauptbild": "<img srcset=\"https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap014-640x514.png 640w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap014-800x642.png 800w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap014-1280x1027.png 1280w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap014.png 1600w\" src=\"https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap014-800x642.png\"sizes=\"(min-width: 800px) 800px, 100vw\"\r\n        class=\"hauptbild\" alt=\"\">"
  },
  {
    "slug": "geranium",
    "title": "Fensterb\u00e4nke und Brunnen",
    "subtitle": "Globale Karriere einer Nationalblume",
    "coords": [46.94669356878899, 7.449851035510236],
    "lead": "Das Geranium gilt als typisch schweizerische Balkonpflanze, doch sie stammt urspr\u00fcnglich aus S\u00fcdafrika. \u00dcber Berner S\u00f6ldner und ihre Beziehungen mit der Kolonialmacht Niederlande kam die Wildblume in die Schweiz. ",
    "hauptbild": "<img srcset=\"https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/04/citymap016_web-640x536.png 640w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/04/citymap016_web-800x670.png 800w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/04/citymap016_web-1280x1071.png 1280w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/04/citymap016_web.png 1600w\" src=\"https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/04/citymap016_web-800x670.png\"sizes=\"(min-width: 800px) 800px, 100vw\"\r\n        class=\"hauptbild\" alt=\"\">"
  },
  {
    "slug": "cine-rex",
    "title": "Gardistrasse und Schwanengasse",
    "subtitle": "Ren\u00e9 Gardis inszeniertes Afrika  ",
    "coords": [46.94657304221771, 7.43924947779792],
    "lead": "F\u00fcr den Film \u00abMandara\u00bb von Ren\u00e9 Gardi pilgerten 1959 viele Leute ins Berner Cin\u00e9 Rex. In Filmen und B\u00fcchern erkl\u00e4rte der Schriftsteller der Bev\u00f6lkerung jahrzehntelang den afrikanischen Kontinent. Der Film \u00abAfrican Mirror\u00bb beleuchtet dieses konstruierte Afrikabild.",
    "hauptbild": "<img srcset=\"https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap015-640x425.png 640w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap015-800x532.png 800w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap015-1280x850.png 1280w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap015.png 1600w\" src=\"https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap015-800x532.png\"sizes=\"(min-width: 800px) 800px, 100vw\"\r\n        class=\"hauptbild\" alt=\"\">"
  },
  {
    "slug": "denkmal-albrecht-von-haller-grosse-schanze",
    "title": "Grosse Schanze",
    "subtitle": "Albrecht von Haller und die erfundene Schweiz",
    "coords": [46.95022172513132, 7.438844446672611],
    "lead": "Mit dem Gedicht \u00abDie Alpen\u00bb beschw\u00f6rt Albrecht von Haller im 18. Jahrhundert das einfache Leben der fleissigen und starken Schweizer Hirten - ein wichtiger Beitrag zur entstehenden Identit\u00e4t der heutigen Schweiz. Gleichzeitig entwickeln andere Gelehrte ein Bild minderwertiger nicht-europ\u00e4ischer Kulturen.",
    "hauptbild": "<img srcset=\"https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/04/citymap008_web-640x551.png 640w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/04/citymap008_web-800x689.png 800w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/04/citymap008_web-1280x1102.png 1280w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/04/citymap008_web.png 1600w\" src=\"https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/04/citymap008_web-800x689.png\"sizes=\"(min-width: 800px) 800px, 100vw\"\r\n        class=\"hauptbild\" alt=\"\">"
  },
  {
    "slug": "bernisches-historisches-museum-2",
    "title": "Historisches Museum (1)",
    "subtitle": "Von \u00abEntdeckungen\u00bb und Sammelwut  ",
    "coords": [46.94306161745675, 7.4488646169533075],
    "lead": "Ab dem 17. Jahrhundert bereisen Europ\u00e4er die ganze Welt. Von ihren Expeditionen bringen sie Alltagsgegenst\u00e4nde, Kult- und Kunstobjekte nach Hause. Unter dem Motto \u00abEntdeckungen\u00bb sammeln sie lokales Wissen f\u00fcr ihre eigenen Zwecke. Sie beobachten die \u00abfremden Kulturen\u00bb, definieren und klassieren die \u00abAndern\u00bb.  Die ethnografischen Sammlungen und Museen, die durch die \u00abEntdecker\u00bb best\u00fcckt wurden, dokumentieren  eine Geschichte von Raub und Gewalt.",
    "hauptbild": "<img srcset=\"https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap027-640x410.png 640w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap027-800x513.png 800w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap027-1280x821.png 1280w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap027.png 1600w\" src=\"https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap027-800x513.png\"sizes=\"(min-width: 800px) 800px, 100vw\"\r\n        class=\"hauptbild\" alt=\"\">"
  },
  {
    "slug": "bernisches-historisches-museum-1",
    "title": "Historisches Museum (2)",
    "subtitle": "Die Heimreise des Ekeko nach Bolivien",
    "coords": [46.94311703277378, 7.449783057405716],
    "lead": "Der Forschungsreisende Johann Jakob von Tschudi entwendete 1858 im andinen Hochland eine kleine Statue des Gottes des Wohlstands Ekeko. 2014 gab das Bernische Historische Museum den Ekeko dem bolivianischen Nationalmuseum f\u00fcr Arch\u00e4ologie in La Paz zur\u00fcck. Die kurze Geschichte einer langen Reise.\u202f ",
    "hauptbild": "<img srcset=\"https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap027-640x410.png 640w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap027-800x513.png 800w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap027-1280x821.png 1280w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap027.png 1600w\" src=\"https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap027-800x513.png\"sizes=\"(min-width: 800px) 800px, 100vw\"\r\n        class=\"hauptbild\" alt=\"\">"
  },
  {
    "slug": "kornhausplatz",
    "title": "Kornhausplatz",
    "subtitle": "Kaffee und coloniale Nostalgie ",
    "coords": [46.948710959940996, 7.447556264787218],
    "lead": "Kaffee, Zucker oder Schokolade sind in der Schweiz heute selbstverst\u00e4ndlich. Mit dem transatlantischen Handel kamen sie einst nach Europa und wurden in L\u00e4den wie bei \u201eColonial Walther\u201c verkauft. Das ver\u00e4nderte die Konsumgewohnheiten nachhaltig. ",
    "hauptbild": "<img srcset=\"https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap026-640x407.png 640w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap026-800x509.png 800w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap026-1280x814.png 1280w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap026.png 1600w\" src=\"https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap026-800x509.png\"sizes=\"(min-width: 800px) 800px, 100vw\"\r\n        class=\"hauptbild\" alt=\"\">"
  },
  {
    "slug": "loeb-ecke-auswanderung",
    "title": "Loeb-Ecke",
    "subtitle": "Wie New Bern die Tuscarora kolonisierte",
    "coords": [46.947473151711755, 7.440715076412307],
    "lead": "Unter dem Schild \u00abLoeb-Egge\u00bb h\u00e4ngen drei Metalltafeln. Eine davon seit der Ausstellung \u00abBern gr\u00fcsst Bern\u00bb im Jahr 1981. Sie gibt Auskunft \u00fcber die Distanzen zu Auswanderersiedlungen in den Vereinigten Staaten von Amerika. Eine Geschichte von Bodensch\u00e4tzen, Vertreibung und Krieg.",
    "hauptbild": "<img srcset=\"https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap012-640x361.png 640w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap012-800x451.png 800w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap012-1280x722.png 1280w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap012.png 1600w\" src=\"https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap012-800x451.png\"sizes=\"(min-width: 800px) 800px, 100vw\"\r\n        class=\"hauptbild\" alt=\"\">"
  },
  {
    "slug": "racial-profiling",
    "title": "Lorraine-Eisenbahnbr\u00fccke",
    "subtitle": "Zugfahren ",
    "coords": [46.95406208324477, 7.441931912162441],
    "lead": "Unterwegs im Zug. Spokenword-Poetin Fatima Moumouni beschreibt eine Polizeikontrolle. Oder Racial Profiling.",
    "hauptbild": "<img srcset=\"https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/04/citymap032_web-640x558.png 640w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/04/citymap032_web-800x697.png 800w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/04/citymap032_web-1280x1115.png 1280w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/04/citymap032_web.png 1600w\" src=\"https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/04/citymap032_web-800x697.png\"sizes=\"(min-width: 800px) 800px, 100vw\"\r\n        class=\"hauptbild\" alt=\"\">"
  },
  {
    "slug": "strickerei-ryff",
    "title": "Marzili",
    "subtitle": "\u00abArbeiterinnen, die den Reichtum erschunden, leben in Not und Sorgen\u00bb",
    "coords": [46.94078171093409, 7.4443071463680655],
    "lead": "Die alten Mauern der Strickerei Ryff im Marzili bergen viele Geschichten. Sie erz\u00e4hlen, wie koloniales Kapital eine der ersten Berner Fabriken aufbaute, dass Frauen schon vor hundert Jahren hartn\u00e4ckig streikten, und wieso westafrikanische Objekte den Speisesaal des Patrons besetzten.",
    "hauptbild": "<img srcset=\"https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap009-640x268.png 640w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap009-800x336.png 800w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap009-1280x537.png 1280w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap009.png 1600w\" src=\"https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap009-800x336.png\"sizes=\"(min-width: 800px) 800px, 100vw\"\r\n        class=\"hauptbild\" alt=\"\">"
  },
  {
    "slug": "konzernverantwortungsinitiative",
    "title": "Monbijou",
    "subtitle": "Das Geld fliesst von S\u00fcd nach Nord",
    "coords": [46.94375927195217, 7.436017754028607],
    "lead": "Die Kolonialzeit geh\u00f6rt der Vergangenheit an. Doch die wirtschaftlichen Verh\u00e4ltnisse, die daraus entstanden, sorgen bis heute f\u00fcr Zwangsarbeit und Ausbeutung von Ressourcen im S\u00fcden und Reichtum bei den ehemaligen Kolonialm\u00e4chten. ",
    "hauptbild": "<img srcset=\"https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/04/citymap023_web-640x598.png 640w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/04/citymap023_web-800x748.png 800w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/04/citymap023_web-1280x1196.png 1280w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/04/citymap023_web.png 1600w\" src=\"https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/04/citymap023_web-800x748.png\"sizes=\"(min-width: 800px) 800px, 100vw\"\r\n        class=\"hauptbild\" alt=\"\">"
  },
  {
    "slug": "verein-colours",
    "title": "M\u00fcnstergasse",
    "subtitle": "Wie der Verein Colours neue R\u00e4ume schuf",
    "coords": [46.94742874891021, 7.450202766574136],
    "lead": "Der Geheimtipp f\u00fcr Menschen mit Migrationsvorsprung war in den 90er-Jahren der Verein Colours, gegr\u00fcndet in einem koreanischen Restaurant in der Altstadt. \u00dcber zehn Jahre lang wurden Veranstaltungen, Podiumsgespr\u00e4che und Partys von und f\u00fcr Migrant*innen organisiert. ",
    "hauptbild": "<img srcset=\"https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/04/citymap019_web-640x446.png 640w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/04/citymap019_web-800x557.png 800w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/04/citymap019_web-1280x891.png 1280w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/04/citymap019_web.png 1600w\" src=\"https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/04/citymap019_web-800x557.png\"sizes=\"(min-width: 800px) 800px, 100vw\"\r\n        class=\"hauptbild\" alt=\"\">"
  },
  {
    "slug": "obergericht-des-kanton-bern",
    "title": "Obergericht des Kanton Bern",
    "subtitle": "Wo Nestl\u00e9s Imageprobleme begannen",
    "coords": [46.94935655005221, 7.435908878090952],
    "lead": "In den 1960er-Jahren erreichen viele ehemalige Kolonien im globalen S\u00fcden ihre nationale Unabh\u00e4ngigkeit. Mit ihnen solidarisieren sich auch Aktivist*innen im Norden. Diese k\u00e4mpfen unter anderem gegen die Profitgier der multinationalen Unternehmen -  zum Beispiel beim Nestl\u00e9-Prozess.",
    "hauptbild": "<img srcset=\"https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap004-640x371.png 640w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap004-800x464.png 800w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap004-1280x742.png 1280w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap004.png 1600w\" src=\"https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap004-800x464.png\"sizes=\"(min-width: 800px) 800px, 100vw\"\r\n        class=\"hauptbild\" alt=\"\">"
  },
  {
    "slug": "rathaus",
    "title": "Rathaus",
    "subtitle": "Vom Platzen der ersten Finanzblase",
    "coords": [46.948696684817605, 7.452324382410592],
    "lead": "Im 18. Jahrhundert will die Republik Bern vom Handel \u00fcber den Atlantik profitieren. \u00a0Dabei investiert sie u.a. auch in Unternehmungen, die im Sklavenhandelt t\u00e4tig sind. Doch ihre Spekulationen platzen spektakul\u00e4r. Die Folge war 1720 die erste Bankenkrise der Schweiz.",
    "hauptbild": "<img srcset=\"https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap035-640x355.png 640w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap035-800x444.png 800w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap035-1280x710.png 1280w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap035.png 1600w\" src=\"https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap035-800x444.png\"sizes=\"(min-width: 800px) 800px, 100vw\"\r\n        class=\"hauptbild\" alt=\"\">"
  },
  {
    "slug": "rathausgasse-9-kramgasse-12",
    "title": "Rathausgasse 9/Kramgasse 12",
    "subtitle": "Eine Zunft und ihr umstrittenes Wappen",
    "coords": [46.94813731155243, 7.451610305294333],
    "lead": "2014 entsteht um eine Berner Zunft eine hitzige Diskussion. Ihr Wappen, das im 19. Jahrhundert neu gestylt wurde, weist aus heutiger Erkenntnis rassistische Z\u00fcge auf. Wie soll mit derartigen Darstellungen heute umgegangen werden?",
    "hauptbild": "<img srcset=\"https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap010-640x484.png 640w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap010-800x606.png 800w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap010-1280x969.png 1280w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap010.png 1600w\" src=\"https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap010-800x606.png\"sizes=\"(min-width: 800px) 800px, 100vw\"\r\n        class=\"hauptbild\" alt=\"\">"
  },
  {
    "slug": "banken-finanzielle-beteiligung",
    "title": "Schmiedenplatz",
    "subtitle": "Die Sklavengesch\u00e4fte der Finanzbranche",
    "coords": [46.94863086681154, 7.446964809418647],
    "lead": "Der Transport von Versklavten aus Afrika in die Kolonien ist als Handelsdreieck konzipiert. Das Karrussel: Versklavte gegen Industrieprodukte aus Europa / Rohstoffe gegen Versklafte aus Afrika / Reichtum aus dem Verkauf der Rohstoffe oder der Industrieproduktion erfordert Kapital, viel Kapital. Finanzh\u00e4user wie die Berner Bank Marcuard wachsen u.a. mit Investitionen in den Handel mit Versklavten. ",
    "hauptbild": "<img srcset=\"https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap005-640x539.png 640w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap005-800x674.png 800w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap005-1280x1078.png 1280w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap005.png 1600w\" src=\"https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap005-800x674.png\"sizes=\"(min-width: 800px) 800px, 100vw\"\r\n        class=\"hauptbild\" alt=\"\">"
  },
  {
    "slug": "kinderbuecher-und-rassismus",
    "title": "Spitalgasse",
    "subtitle": "Globi und die Kraft der Bilder  ",
    "coords": [46.9478487555507, 7.442645579081642],
    "lead": "B\u00fccher, Filme und Spiele f\u00fcr Kinder pr\u00e4gen sp\u00e4ter Einstellungen und Denken der Erwachsenen. Das Warenhaus Globus an der Spitalgasse ist eng mit den Geschichten von Globi und seinen Weltreisen verbunden. Bei den einen l\u00f6sen die Globi-B\u00fccher nostalgische Gef\u00fchle aus, auf andere wirken sie jedoch kr\u00e4nkend. ",
    "hauptbild": "<img srcset=\"https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/04/citymap021_web-640x585.png 640w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/04/citymap021_web-800x731.png 800w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/04/citymap021_web-1280x1170.png 1280w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/04/citymap021_web.png 1600w\" src=\"https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/04/citymap021_web-800x731.png\"sizes=\"(min-width: 800px) 800px, 100vw\"\r\n        class=\"hauptbild\" alt=\"\">"
  },
  {
    "slug": "sulgenbach-im-monbijou",
    "title": "Sulgenbach im Monbijou",
    "subtitle": "Wie die Baumwolle Bern eroberte",
    "coords": [46.940578434722106, 7.434920648987856],
    "lead": "Im 18. Jahrhundert waren Indiennes ein begehrtes Tauschobjekt im globalen Handel mit Versklavten. Auch in der Stadt Bern wurden die farbigen Stofftu\u0308cher im indischen Stil produziert. Eine zentrale Rolle spielte dabei die Manufaktur Ku\u0308pfer in der Sulgenau.",
    "hauptbild": "<img srcset=\"https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2022/11/indiennes-640x258.jpg 640w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2022/11/indiennes-800x322.jpg 800w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2022/11/indiennes-1280x516.jpg 1280w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2022/11/indiennes-1600x645.jpg 1600w\" src=\"https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2022/11/indiennes-800x322.jpg\"sizes=\"(min-width: 800px) 800px, 100vw\"\r\n        class=\"hauptbild\" alt=\"\">"
  },
  {
    "slug": "schokolade-unitobler",
    "title": "UniTobler",
    "subtitle": "Die Schweiz \u2013 ein Schoggiland? ",
    "coords": [46.95430695531386, 7.430210074931813],
    "lead": "\u00abToblerone\u00bb und Schokolade \u00fcberhaupt sind Symbole nationaler Identit\u00e4t. Dem Klischee der Schweiz als Schoggi-, Kuhhirten- und Alpenland steht die Globalisierung als Spiegelbild gegen\u00fcber. Choco-Idee und der Rohstoff Kakao stammen aus L\u00e4ndern im globalen S\u00fcden.",
    "hauptbild": "<img srcset=\"https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap013-640x587.png 640w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap013-800x734.png 800w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap013-1280x1174.png 1280w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap013.png 1600w\" src=\"https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap013-800x734.png\"sizes=\"(min-width: 800px) 800px, 100vw\"\r\n        class=\"hauptbild\" alt=\"\">"
  },
  {
    "slug": "von-may-weg",
    "title": "Von-May-Weg",
    "subtitle": "Wohlstand dank Plantagen in Brasilien",
    "coords": [46.93891049797268, 7.432455005426218],
    "lead": "Gem\u00e4ss dem Historischen Lexikon der Schweiz ist das Berner Patriziergeschlecht der von May noch heute eine \u00abbl\u00fchende Familie\u00bb mit beachtlichem Landbesitz in und um Bern, aber auch in Holland und \u00d6sterreich. Den Reichtum hat die Familie in den vergangenen 600 Jahren mit Handel, Bankgesch\u00e4ften, S\u00f6ldnerdiensten und Investitionen in brasilianische Tabak-, Kakao-, Kaffee- und Zuckerplantagen erworben. ",
    "hauptbild": "<img srcset=\"https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/04/citymap022_web-640x576.png 640w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/04/citymap022_web-800x721.png 800w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/04/citymap022_web-1280x1153.png 1280w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/04/citymap022_web.png 1600w\" src=\"https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/04/citymap022_web-800x721.png\"sizes=\"(min-width: 800px) 800px, 100vw\"\r\n        class=\"hauptbild\" alt=\"\">"
  },
  {
    "slug": "berner-soeldner-in-kolonialen-diensten",
    "title": "Waisenhausplatz (Thurm)",
    "subtitle": "Berner S\u00f6ldner in kolonialen Diensten ",
    "coords": [46.94992453848178, 7.444410518808311],
    "lead": "Zwischen 1450 und 1850 leisten mehr als eine Million Schweizer fremde Kriegsdienste. Die Mehrheit dient in Europa, etliche S\u00f6ldner k\u00e4mpfen auch in den Kolonien. Von den bernisch-niederl\u00e4ndischen Verflechtungen erz\u00e4hlt bis heute der Holl\u00e4nderturm. ",
    "hauptbild": "<img srcset=\"https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap028-640x366.png 640w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap028-800x458.png 800w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap028-1280x732.png 1280w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap028.png 1600w\" src=\"https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap028-800x458.png\"sizes=\"(min-width: 800px) 800px, 100vw\"\r\n        class=\"hauptbild\" alt=\"\">"
  },
  {
    "slug": "stadion-wankdorf",
    "title": "Wankdorf-Stadion",
    "subtitle": "Die Illusion eines rassismusfreien Sportes ",
    "coords": [46.963157261959736, 7.464881423656151],
    "lead": "Das Fussballstadion ist ein Ort der Emotionen, der nationalen Gef\u00fchle, der Fankurven und des Rassismus. Nach wie vor erleben Spielerinnen und Spieler auf dem Fussballfeld rassistische Diskriminierung . Auch in Schweizer Stadien wie dem Wankdorf in Bern.",
    "hauptbild": "<img srcset=\"https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap024-640x548.png 640w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap024-800x685.png 800w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap024-1280x1096.png 1280w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap024.png 1600w\" src=\"https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap024-800x685.png\"sizes=\"(min-width: 800px) 800px, 100vw\"\r\n        class=\"hauptbild\" alt=\"\">"
  },
  {
    "slug": "schulhaus-wylergut",
    "title": "Wylergut-Schulhaus",
    "subtitle": "Vom Buchstabieren des Rassismus",
    "coords": [46.95877190846202, 7.444254281493913],
    "lead": "Seit 1949 ziert im Schulhaus Wylergut ein Alphabet der K\u00fcnstler Eugen Jordi und Emil Zbinden das Treppenhaus. Die Wandmalerei illustriert die Buchstabenfolge u.a. mit drei stereotyp dargestellten Menschen aus Asien, Afrika und Amerika. Heute stellt sich f\u00fcr die Stadt Bern die Frage: Wie ist im \u00f6ffentlichen Raum mit dem Kulturerbe aus der Kolonialzeit umzugehen?",
    "hauptbild": "<img srcset=\"https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap006-640x430.png 640w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap006-800x538.png 800w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap006-1280x861.png 1280w, https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap006.png 1600w\" src=\"https://bern-kolonial.ch/wp-content/uploads/2020/03/citymap006-800x538.png\"sizes=\"(min-width: 800px) 800px, 100vw\"\r\n        class=\"hauptbild\" alt=\"\">"
  }
]
